---
layout: post
title: "Las nuevas anarquistas"
author: "David Graeber"
cover: "assets/covers/single/las_nuevas_anarquistas.png"
slider: "assets/covers/slider/las_nuevas_anarquistas.png"
toc: true
---

![](assets/images/2014-01-20-las_nuevas_anarquistas.png)

Las nuevas anarquistas
======================

> Publicado en la [New Left Review #13](http://newleftreview.es/13).
> Convertido a markdown por
> [Bazza](https://github.com/b4zz4/ManifestanteXXI/blob/master/textos/los_nuevos_anarquistas.md).

Cuesta pensar en una época en la que haya habido tal abismo entre
intelectuales y activistas; entre los teóricos de la revolución y sus
practicantes. Los escritores que durante años han estado publicando
ensayos que recuerdan a documentos de definición política destinados
a enormes movimientos sociales que no existen en la realidad
parecen sobrecogidos por la confusión o, lo que es peor aún,
dan muestras de desprecio, ahora que los verdaderos movimientos
surgen por todas partes. Esto resulta particularmente escandaloso
en lo que respecta al todavía denominado, sin mayor fundamento,
movimiento «antiglobalización», que en apenas dos o tres años se
las ha arreglado para transformar completamente el sentido de las
posibilidades históricas para millones de personas en todo el planeta.

La razón puede estribar en la pura ignorancia o en el crédito concedido
a lo que se puede sacar de fuentes tan abiertamente hostiles como
el *New York Times*; por otra parte, la mayor parte de lo que se
escribe incluso en las sucursales progresistas da muestras de no haber
comprendido casi nada o, en cualquier caso, apenas se centra en lo que
los participantes en el movimiento consideran en realidad que es lo más
importante al respecto.

Como antropólogo y participante activo --en particular en el área más
radical y ligada a la acción directa del movimiento--, acaso pueda
deshacer algunos malentendidos comunes; sin embargo, es posible que
estas informaciones no sean recibidas con gratitud. Sospecho que buena
parte de esas vacilaciones responden a la reticencia con la cual
aquellos que durante mucho tiempo han creído pertenecer a algún tipo de
radicalidad asumen el hecho de que en realidad no son más que liberales:
están interesados en el ensanchamiento de las libertades individuales y
en la consecución de la justicia social, pero no en caminos que pudieran
suponer un grave desafío a la existencia de instituciones imperantes
como el capital o el Estado. Más aún, buena parte de aquellos a los que
les gustaría ver un cambio revolucionario podrían no sentirse contentos
del todo al comprobar que la mayor parte de la energía creativa de la
política radical proviene en la actualidad del anarquismo --una tradición
que hasta la fecha buena parte de ellos ha despreciado-- y que tomar
en serio a este movimiento supondrá necesariamente asumir con él un
compromiso respetuoso.

Escribo como anarquista; sin embargo, en cierto modo, si consideramos
cuánta gente que participa en el movimiento se autodenomina de hecho
«anarquista» y en qué contextos lo hace, esta cuestión queda un poco
fuera de lugar[^1]. La noción misma de acción directa, con su rechazo de
una política que llame a los gobiernos a modificar su comportamiento
y en favor de una intervención física contra el poder estatal de tal
forma que esta acción prefigure de suyo una alternativa: todo ello
surge directamente de la tradición libertaria. El anarquismo es el
corazón del movimiento, su alma; la fuente de buena parte de lo que en
él podemos encontrar de nuevo y esperanzador. Así, pues, en lo sucesivo
intentaré aclarar los que parecen ser los tres equívocos más habituales
acerca del movimiento --nuestra supuesta oposición a algo denominado
«globalización», nuestra supuesta «violencia» y nuestra supuesta
carencia de una ideología coherente-- para indicar a continuación cómo
podrían reconfigurar sus prácticas teóricas los intelectuales radicales
a la luz de todo lo anterior.


¿Un movimiento global?
======================

La expresión «movimiento antiglobalización» ha sido acuñada por los
multimedios de prensa  estadounidenses y los activistas nunca se han
sentido a gusto con esa definición. De ser un movimiento que luche
contra algo, lo hace contra el neoliberalismo, que podemos definir como
una especie de fundamentalismo del mercado --o, para ser más
precisos, de estalinismo del mercado-- que sostiene que no hay más que
una dirección posible para el desarrollo humano. Este diseño es
sostenido por una elite de economistas y plumíferos de las
corporaciones, a los que se ha de ceder todo el poder que antaño
detentaran la instituciones que conservaban alguna traza de
responsabilidad democrática; éste debe ser ejercido en lo sucesivo por
organizaciones no electas resultantes de tratados internacionales, como
el FMI, la OMC o el TLCA. En Argentina, Estonia o Taiwan sería posible
decir sin tapujos: «somos un movimiento contra el neoliberalismo».

Sin embargo, en Estados Unidos el lenguaje siempre es un problema. Aquí
las corporaciones mediáticas son probablemente las más monolíticas
políticamente hablando del planeta: no hay sino neoliberalismo --éste
es la realidad ambiental--; por consiguiente, la palabra misma no
puede ser utilizada. Sólo pueden tratarse las temáticas que le atañen
utilizando términos propagandísticos como «libre comercio» o «el mercado
libre». De tal suerte que los activistas estadounidenses se ven ante
un dilema: si alguien sugiere poner «la N» (como se suele decir) en
un panfleto o en un comunicado de prensa, se disparan inmediatamente
las alarmas: aquel está siendo excluyente, dirigiéndose sólo a una
elite culta. Ha habido todo tipo de intentos de formular expresiones
alternativas --somos un «movimiento por la justicia global», somos un
movimiento contra la «globalización de las corporaciones»--. Ninguna de
ellas resulta especialmente elegante ni termina de convencer, por lo
cual resulta habitual que en las reuniones públicas se escuche a los
oradores usar las expresiones «movimiento global» y al «movimiento
antiglobalización» prácticamente como si fueran intercambiables. Sin
embargo, la expresión «movimiento global» es en realidad bastante
oportuna. Si por globalización entendemos la disolución de las fronteras
y la libre circulación de las personas, bienes e ideas, entonces
resulta palmario que no sólo el movimiento mismo es un producto de la
globalización, sino que la mayoría de los grupos que en él participan
--los más radicales en particular-- apoyan mucho más la globalización
en general de lo que lo hacen el FMI o la OMC. Por ejemplo, fue una
red internacional denominada Acción Global de los Pueblos la que lanzó
los primeros llamamientos a jornadas de acción en todo el planeta
tales como en 18-J y el 30-N; esta última fue la primera llamada a
manifestarse contra la cumbre de la OMC de 1999 en Seattle. A su
vez, la AGP halla sus orígenes en el famoso Encuentro Internacional
por la Humanidad y Contra el Neoliberalismo, que se celebró, con un
fango selvático que llegaba hasta las rodillas durante la temporada
de lluvias en Chiapas, en agosto de 1996; que a su vez fue puesto en
marcha, tal y como lo expresó el Subcomandante Marcos, «por todos los
rebeldes del mundo». Gentes provenientes de unos cincuenta países
llegaron en tropel a la aldea zapatista de La Realidad. La imaginación
de «una red intercontinental de resistencia» fue expuesta en la Segunda
Declaración de La Realidad:

> «Declaramos: Primero. Que haremos una red
> colectiva de todas nuestras luchas y resistencias particulares. Una
> red intercontinental de resistencia contra el neoliberalismo, una red
> intercontinental de resistencia por la humanidad

> Una red de voces que resisten a la guerra que el Poder les hace.\
> Una red de voces que no sólo hablen, también que luchen y resistan por
> la humanidad y contra el neoliberalismo.\
> Una red de voces que nace resistiendo, reproduciendo su resistencia en
> otras voces todavía mudas o solitarias.\
> Una red que cubra los cinco continentes y ayude a resistir la muerte
> que nos promete el Poder.»[^2]

Ésta última, como dejaba clara la Declaración, no era «una estructura
de organización; no tiene un director ni un responsable único de la
toma  de decisiones; no tiene un poder de mando central ni dispone
de jerarquías. Nosotros somos la red, pertenece a los nuestros, quienes
resisten».

Al año siguiente, los partidarios zapatistas europeos agrupados en Ya
Basta organizaron un segundo encuentro en España, en el que la idea de
un proceso en red continuó desarrollándose: la AGP nació en un encuentro
en Ginebra en febrero de 1998. Desde el primer momento, incluyó no sólo
a grupos anarquistas y sindicatos radicales de España, Gran Bretaña y
Alemania, sino también a una liga de agricultores socialistas
gandhianos de la India (el KRRS), asociaciones de pescadores de
Indonesia y Sri Lanka, el sindicato de los maestros argentinos, grupos
indígenas tales como los maoríes de Nueva Zelanda y los Kuna de
Ecuador,  el Movimiento de los Sin Tierra de Brasil, una red formada
por comunidades, fundada por esclavos huidos de Sur y Centroamérica, así
como muchos otros. Durante un buen período, Norteamérica apenas estuvo
representada, con la excepción de los canadienses del *Canadian Postal
Worker’s Union *[Sindicato de Trabajadores de Correos] --que actuó como
eje principal de comunicaciones de la AGP hasta que fue substituido en
gran parte por Internet--, así como el CLAC, un grupo anarquista con sede
en Montreal.

Si los orígenes del movimiento son internacionalistas, también lo
son sus reivindicaciones. Por ejemplo, el programa de tres puntos
de Ya Basta en Italia exige una renta de ciudadanía garantizada y
universal, la ciudadanía global, que garantice la libre circulación
de las personas entre fronteras, así como el libre acceso a las
nuevas tecnologías, que en la práctica se traduciría en una severa
limitación de la legislación sobre patentes (que constituyen de suyo
una forma bastante insidiosa de proteccionismo). La red *No Border *
--con su lema: «Ninguna persona es ilegal»-- ha organizado campamentos
de una semana y talleres de resistencia creativa en las fronteras
alemano-polaca y ucraniana, en Sicilia y en Tarifa, España. Los
activistas se disfrazaron de guardias de fronteras, construyeron puentes
de embarcaciones cruzando el río Oder y bloquearon el aeropuerto
de Frankfurt con toda una orquesta clásica en protesta contra la
deportación de inmigrantes (han muerto deportados por asfixia en vuelos
de Lufthansa y KLM). El próximo campamento de verano está previsto en
Estrasburgo, sede del Sistema de Información de Schengen, una base
de datos de búsqueda y control con decenas de miles de terminales
en toda Europa dedicado a controlar los movimientos de inmigrantes,
activistas o de cualquiera que se les antoje.

Cada vez más, los activistas están intentando llamar la atención
sobre el hecho de que la visión neoliberal de la «globalización» está
considerablemente limitada a los movimientos de capitales y mercancías,
mientras aumentan de hecho las barreras contra el libre flujo de
personas, de información y de ideas; por ejemplo, el tamaño de la
guardia de fronteras estadounidense casi se ha triplicado desde la firma
del TLCA. No causa mucha sorpresa: si no fuera posible aprisionar a la
mayoría de los habitantes del mundo en enclaves empobrecidos, no habría,
para empezar, incentivos para que Nike o The Gap trasladaran allí su
producción. Si la libre circulación de personas fuese un hecho, todo
el proyecto neoliberal se vendría abajo. No hay que olvidar este
extremo cuando se habla de un declive de la «soberanía» en el mundo
contemporáneo: el principal logro del Estado-nación en el siglo pasado
fue la creación de una cuadrícula uniforme de barreras enormemente
vigiladas en todo el mundo. Precisamente el sistema internacional de
control contra el que luchamos, en nombre de la auténtica globalización.

Estas conexiones --y los vínculos más genéricos entre políticas
neoliberales y mecanismos de coerción estatal (policía, cárceles,
militarismo)-- han venido cobrando una creciente importancia en
nuestros análisis, a la par que hemos vivido en carne propia
grados de represión estatal cada vez más intensos. Las fronteras
pasaron a convertirse en una de las cuestiones principales durante las
reuniones del FMI en Praga y la posterior reunión de la UE en Niza. En
la cumbre del TLCA en Quebec el pasado verano, líneas invisibles que
se habían considerado como inexistentes con anterioridad (al menos
para la gente blanca) fueron convertidas de la noche a la mañana
en fortificaciones contra el movimiento de aspirantes a ciudadanos
globales, que reivindicaban su derecho a demandar a sus gobernantes. El
«muro» de tres kilómetros construido a lo largo del centro de Quebec
para proteger la fiesta de los jefes de Estado de todo contacto con
el populacho, se convirtió en el símbolo perfecto de lo que supone
en realidad el neoliberalismo desde el punto de vista humano. El
espectáculo del Black Bloc, provisto de cizallas y ganchos, al que se
unió todo el mundo, desde los metalúrgicos a los guerreros Mohawk para
echar abajo el muro, pasó a convertirse --por tal motivo-- en uno de los
momentos más poderosos de la historia del movimiento[^3]. 

Sin embargo, resulta notable el contraste entre éste y anteriores
internacionalismos. Por lo general, el antiguo acabó exportando los
modelos organizativos occidentales al resto del mundo; en el actual,
el flujo circula, si acaso, en dirección contraria. Muchas, tal vez la
mayor parte, de las técnicas que caracterizan al movimiento --entre
las que se incluye la misma desobediencia civil no violenta de masas--
fueron desarrolladas por primera vez en el Sur global. A la larga, bien
podría darse que en esto residiera el aspecto específico más radical del
movimiento.

Billonarios y payasos
=====================

En las corporaciones mediáticas, la palabra «violento» es invocada
como una especie de mantra --invariablemente, reiteradamente-- cada
vez que tiene lugar una acción de grandes dimensiones: «protestas
violentas», «violentos enfrentamientos», «la policía asalta la sede
de los manifestantes violentos» o incluso «violentos disturbios»
(¿los hay de otro tipo?). Tales expresiones suelen invocarse cuando
una descripción sencilla y sin rodeos de lo sucedido (personas que
tiran globos de pintura, que rompen las lunas de escaparates vacíos,
que forman cordones para bloquear los cruces de calles, policías que
cargan con las porras) podría dar la impresión de que la única parte
verdaderamente violenta era la policía. Los multimedios de prensa de estadounidenses
son probablemente los mayores culpables a
pesar de que, dos años después de un crecimiento constante de la acción
directa militante, sigue siendo imposible dar un solo ejemplo de nadie
que haya resultado herido por un activista estadounidense. Me atrevería
a decir que lo que preocupa de veras a los que detentan el poder no
es la «violencia» del movimiento, sino la relativa ausencia de ésta;
sencillamente, los gobiernos no saben cómo manejarse con un movimiento
abiertamente revolucionario que se niega a caer en los modelos conocidos
de la resistencia armada.

El esfuerzo de destrucción de los paradigmas existentes suele ser
bastante tímido. Mientras que hubo un momento en el que las únicas
alternativas que existían al desfile de pancartas eran la desobediencia
civil no violenta gandhiana o la insurrección total, grupos como
la *Direct Action Network *[Red de Acción Directa], *Reclaim the
Streets*, *Black Blocs* o los *Tute Bianche* [Overoles Blancos] han
intentado, cada uno a su manera, trazar un territorio intermedio
completamente nuevo. Intentan crear lo que muchos denominan un
«nuevo lenguaje» de la desobediencia civil, combinando elementos del
teatro de calle, el festival y lo que podríamos denominar técnicas de
guerra no violenta --no violenta en la acepción que comparten, pongamos
por caso, los anarquistas del *Black Bloc*, que evitan todo daño físico
directo a los seres humanos--. Ya Basta, por ejemplo, es famoso por su
táctica de los *tute bianche* u overloes blancos: hombres y mujeres que se
visten con formas elaboradas de protección con materiales de relleno
y amortiguamiento, que comprenden desde una armadura de gomaespuma
dentro de cámaras de aire hasta salvavidas con forma de patito de bañera
, cascos y overloes blancos desechables
(sus primos británicos son los elegantes *Wombles*). A medida que este
ejército de burla intenta abrirse camino a través de las barreras
policiales, protegiéndose unos a otros en todo momento para que nadie
sea herido o detenido, un equipo tan ridículo parece reducir a los
seres humanos a personajes de dibujos animados: víctimas de continuos
accidentes, desgarbados, estúpidos, en cierto modo indestructibles. Este
efecto no hace sino aumentar cuando las líneas de figuras disfrazadas
atacan a la policía con globos y pistolas de agua o, como hiciera el
«Bloque Rosa» en Praga y en otros lugares, cuando se visten de hadas y
les hacen cosquillas con plumeros.

En las convenciones de los partidos estadounidenses, los *Billionaires
for Bush* (o Gore) se vistieron con ostentosos *smokings* y
vestidos de noche e intentaron meter fajos de dinero figurado
en los bolsillos de los policías, dándoles las gracias por la
represión de los disidentes. Nadie sufrió el más leve rasguño
--tal vez la policía haya recibido una terapia aversiva para
evitar que peguen a nadie vestido de *smoking. *El *Revolutionary
Anarchist Clown Bloc*, con sus bicicletas de circo, sus pelucas
multicolores y sus mazos chillones, confundieron a los policías
atacándose unos a otros (o a los billonarios). Cantaron las mejores
consignas: «¿Democracia? ¡ah, ah, ah!»; «¡La pizza, unida, jamás será
vencida!»; «¡Eh oh, eh oh! --¡ah, ah, ji ji!», así como meta-consignas
tales como: «¡Grito! ¡Respuesta!, ¡Grito! ¡Respuesta!» y --el
preferido por todo el mundo-- «¡Gritemos tres palabras! ¡Gritemos tres
palabras!».

En Quebec, una catapulta gigante construida al estilo medieval
(con la ayuda de la izquierdista junta secreta de la *Society for
Creative Anachronism*) lanzaba juguetes ligeros contra el TLCA. Se
han estudiado viejas técnicas de guerra para ser adoptadas por formas
no violentas pero muy militantes de enfrentamiento: había peltast
y hoplitas (los primeros provenientes sobre todo de las Islas del
Príncipe Eduardo, los segundos de Montreal) en Quebec, mientras
continúa la investigación con las barreras a modo de escudo al estilo
romano. Bloquear se ha convertido en una forma de arte: si uno
despliega una enorme red de hebras de hilo a lo largo de un cruce,
resulta realmente imposible cruzar; los policías en motocicleta se
quedan atrapados como moscas. El *Liberation Puppet *[Títere de la
liberación] puede servirse de toda su panoplia para bloquear una autovía
de cuatro carriles, mientras que las danzas de la serpiente pueden
hacer las veces de bloqueo móvil. Los rebeldes de Londres prepararon
acciones de Monopoly --compra de hoteles en Mayfair para los sin
techo, venta del siglo en Oxford Street, guerrilla jardinera-- sólo
en parte interrumpidas por la fuerte presencia policial y la lluvia
torrencial. Pero incluso los más militantes de los militantes --los
eco-saboteadores, como el *Earth Liberation Front *[Frente de liberación
de la Tierra]-- evitan escrupulosamente hacer cualquier cosa que pudiera
causar daño a los seres humanos (o a los animales, por cierto). Este
atravesamiento de las categorías convencionales desconcierta a
las fuerzas del orden y hace que se devanen los sesos para devolver la
situación a un territorio conocido (la mera violencia): hasta el punto
de, como sucedió en Génova, animar a grupos de hinchas futbolísticos
fascistas a provocar disturbios con el fin de tener una excusa para
hacer un uso aplastante de la fuerza contra todos los demás.

Cabría buscar el origen de estas formas de acción en las proezas y el
teatro de guerrilla de los *yippies *o los «indios metropolitanos»
italianos de la década de 1970, las batallas de los ocupantes de
casas en Alemania o Italia en las décadas de 1970 y 1980 o incluso en
la resistencia de los campesinos a la ampliación del aeropuerto de
Tokyo. Sin embargo, tengo la impresión de que, también en este caso,
los verdaderos orígenes cruciales conducen a los zapatistas y a otros
movimientos del Sur global. En no pocos aspectos, el Ejército Zapatista
de Liberación Nacional representa la tentativa de conquistar el derecho
a la resistencia civil no violenta por parte de un pueblo al que siempre
éste le ha sido negado; básicamente, para denunciar el *bluff *del
neoliberalismo y sus pretensiones de democratización y de devolución del
poder a la «sociedad civil». Se trata, como dicen sus comandantes, de un
ejército que aspira a dejar de serlo (es una especie de secreto a voces
que, al menos durante los últimos cinco años, ni siquiera han portado
armas de verdad). Tal y como explica Marcos su conversión a partir de
las tácticas habituales de la guerra de guerrillas:

> Pensábamos que la gente no nos haría caso o que se uniría a nosotros
> para luchar. Pero su reacción no fue ninguna de ambas. Resultó que
> toda esta gente, que eran miles, decenas de miles, cientos de miles
> o tal vez millones, no querían levantarse con nosotros [...] pero
> tampoco querían que nos aniquilaran. Querían que dialogáramos. Esto
> rompió todos nuestros esquemas y acabó caracterizando al zapatismo, al
> neozapatismo.[^4]

Ahora el EZLN es el tipo de ejército que organiza «invasiones» de
bases militares mexicanas, en las que cientos de rebeldes las invaden
completamente desarmados, gritando y tratando de avergonzar a los
soldados que en ellas están destinados. De forma parecida, las acciones
masivas del Movimiento de los Sin Tierra una enorme autoridad
moral en Brasil reocupando tierras no cultivadas de forma completamente
no violenta. En uno y otro caso, resulta palmario que si la misma gente
hubiera intentado hacer lo mismo hace veinte años, sencillamente les
hubieran disparado.

Anarquía y paz
==============

Como sea que se determinen sus orígenes, estas nuevas tácticas
están en perfecta consonancia con la inspiración general anarquista
del movimiento, que no apunta tanto a la conquista del poder estatal
como al desenmascaramiento, la deslegitimación y el desmantelamiento
de mecanismos de dominio a la par que se consiguen espacios de
autonomía cada vez mayores. Sin embargo, el aspecto crítico reside
en que todo esto sólo es posible en una atmósfera general de paz. De
hecho, me parece que son éstos los principales envites de la lucha
en este momento: envites que bien pueden determinar la dirección
de conjunto del siglo XXI. Debemos recordar que durante finales
del siglo XIX y principios del XX, mientras que la mayoría de los
partidos marxistas estaban haciéndose rápidamente socialdemócratas
reformistas, el anarquismo y el anarcosindicalismo eran el centro de la
izquierda revolucionaria[^5]. La situación sólo cambió verdaderamente
con la Primera Guerra Mundial y la Revolución Rusa. Suele decirse
que fue el éxito de los bolcheviques lo que condujo al declive del
anarquismo --con la gloriosa excepción de España-- y catapultó al primer
lugar al comunismo. Sin embargo, me parece que podríamos ver las cosas
de otro modo. 

A finales del siglo XIX, la mayoría de la gente creía francamente
que la guerra entre las potencias industrializadas se había vuelto
obsoleta; las aventuras coloniales eran una constante, pero una guerra
entre Francia e Inglaterra, en suelo francés o inglés, parecía tan
impensable como podría parecerlo hoy día. Al comenzar el siglo XX,
incluso el uso del pasaporte se consideraba un anticuado barbarismo. Por
el contrario, el «corto siglo XX» fue probablemente el más violento
de la historia de la humanidad, afanado casi en su totalidad en
declarar guerras o en prepararlas. Así, pues, no causa apenas
sorpresa que el anarquismo no tardara en parecer que estaba fuera
de la realidad, toda vez que el criterio principal de la  eficacia
política pasara a ser el mantenimiento de máquinas de matar enormes y
mecanizadas. Esto es algo en lo que los anarquistas, por definición,
nunca pueden destacar. Tampoco causa sorpresa que los partidos marxistas
--que no han hecho sino demostrar su pericia en el particular--
parecieran, en comparación, eminentemente prácticos y realistas. Una
vez que terminó el período de la Guerra Fría y la guerra entre las
potencias industrializadas volvió de nuevo a resultar impensable,
el anarquismo reapareció justo allí donde se ubicara a finales del
siglo XIX, como un movimiento internacional en el centro mismo de la
izquierda revolucionaria.

Si esto es cierto, quedan más claros cuáles son los principales envites 
de la movilización «antiterrorista» actual. Los gobiernos que, antes
incluso del 11 de septiembre, movían desesperadamente viento y marea
en busca de argumentos que convencieran a la ciudadanía de que éramos
terroristas, estiman ahora que se les ha concedido un cheque en blanco;
no caben grandes dudas de que muchas personas de bien van a sufrir una
represión terrible. No obstante, a la larga, una vuelta a los niveles
de violencia del siglo XX es sencillamente imposible. Claramente, los
ataques del 11 de septiembre fueron una especie de golpe de suerte (de
hecho, el primer plan terrorista fruto de una demencial ambición que
ha salido bien); la proliferación de las armas nucleares asegura que
porciones cada vez mayores del planeta queden a efectos prácticos como
zonas prohibidas para la guerra convencional. De ahí que, si la guerra
es la salud del Estado, las perspectivas para una organización de tipo
anarquista no pueden sino mejorar.

La práctica de la democracia directa
====================================

Una de las quejas permanentes acerca del movimiento global en
la prensa progresista consiste en decir que éste, a pesar de la
brillantez de sus tácticas, carece de toda temática central o de una
ideología coherente.(Éste parece ser el equivalente de izquierdas de
las afirmaciones vertidas por las corporaciones mediáticas según las
cuales somos un manojo de niñatos que pregonan una ristra de causas
inconexas: libertad para Mumia, cancelación de la deuda externa,
salvemos las selvas vírgenes.) Otra línea de ataque consiste en decir
que el movimiento está plagado de una oposición genérica a toda
forma de estructura o de organización. Resulta penoso que, dos años
después de Seattle, tenga que escribir esto, pero desde luego alguien
tiene que hacerlo: éste es un movimiento que trata de reinventar la
democracia. No se opone a la organización. Trata de crear nuevas
formas de organización. No carece de ideología. Esas nuevas formas
de organización *son* su ideología. Trata de crear e instaurar redes
horizontales en vez de estructuras verticales como las de los Estados,
los partidos o las corporaciones; redes basadas en principios de
democracia no jerárquica y consensual. En última instancia, aspira a
reinventar la vida cotidiana en su totalidad. Sin embargo, a diferencia
de muchas otras formas de radicalismo, se ha organizado en primer lugar
en la esfera política, sobre todo porque éste era uno de los territorios
que los que detentan el poder (que han trasladado toda su artillería
pesada al ámbito económico) en buena medida han abandonado.

Durante la pasada década, los activistas norteamericanos han invertido
enormes energías creativas en la reinvención de los procesos internos
de los propios grupos, con el fin de crear modelos viables de lo
que podría dar de sí realmente el funcionamiento de una democracia
directa. Para ello nos hemos inspirado, como ya he señalado, en ejemplos
que no pertenecen a la tradición occidental, que casi sin excepciones
descansan en procesos de búsqueda del consenso en vez del voto por
mayoría. El resultado es una rica y creciente panoplia de instrumentos
organizativos --consejos de portavoces, grupos de afinidad, técnicas de
dinamización, «peceras», discusiones por pequeños grupos, resolución de
situaciones de bloqueo colectivo, observación externa de las atmósferas
del grupo, etc.-- encaminada en su totalidad a la creación de formas
de proceso democrático que permitan que las iniciativas surjan desde
abajo y alcancen la máxima solidaridad efectiva, sin ahogar a las voces
discrepantes y sin crear posiciones de liderazgo u obligar a nadie a
hacer algo a lo que no haya dado su libre consentimiento.

La idea básica del proceso de construcción del consenso consiste en
que, en vez de votar, uno intente formular propuestas aceptables
para todo el mundo o, al menos, que no levanten serias objeciones
por parte de nadie: en primer lugar, se cuenta la propuesta, después
se preguntan las «dudas» que ésta plantea y se intenta darles
respuesta. A menudo, llegados a este punto, las personas del grupo
propondrán «enmiendas constructivas» a la propuesta original o
encaminadas a modificarla, para asegurar que las dudas son tenidas en
cuenta. Luego, para terminar, cuando se solicita la aprobación, se
pregunta si alguien quiere «bloquear la propuesta» o «mantenerse al
margen». Mantenerse al margen no significa otra cosa que decir: «En lo
que a mí respecta, no quiero participar en esta acción, pero con ello
no quiero impedir a nadie que lo haga si así lo desea». El bloqueo es
una forma de decir: «Creo que esto viola los principios o los propósitos
fundamentales que dan sentido a estar en el grupo». Funciona como un
veto: cualquiera puede echar abajo toda una propuesta bloqueándola,
aunque hay formas de poner en duda hasta qué punto un bloqueo responde a
una argumentación basada realmente en tales principios.

Hay diferentes tipos de grupos. Los consejos de portavoces, por ejemplo,
son grandes asambleas que coordinan entre sí a «grupos de afinidad» más
pequeños. La mayor parte suelen celebrarse antes o durante acciones
directas a gran escala como Seattle o Quebec. Cada grupo de afinidad
(que puede variar de 4 a 20 personas) elige a un «portavoz» encargado
de hablar en su nombre en el grupo más amplio. Sólo los portavoces
pueden intervenir en el proceso efectivo de búsqueda del consenso en el
consejo, pero antes de tomar las principales decisiones se dividen de
nuevo en grupos de afinidad y cada grupo llega al consenso acerca de la
posición que quieren que adopte su portavoz (aunque esto no es tan
rígido como pudiera interpretarse en  esta descripción). Por su parte,
las discusiones en grupos se producen cuando una reunión amplia se
divide temporalmente en grupos más pequeños que discuten acerca de la
toma de decisiones o la generación de propuestas, que luego pueden
presentarse para su aprobación a todo el grupo una vez que éste vuelve
a reunirse. Las técnicas de dinamización se utilizan para resolver
problemas o sacar adelante cuestiones si se tiene la impresión de que
están atascadas. Se puede plantear una lluvia de ideas, en la que
la gente puede presentar ideas pero no criticar las de los demás;
o una votación de tanteo, en la que la gente levanta la mano sólo
para comprobar cómo ve cada cual una propuesta y no para tomar una
decisión. Una «pecera» sólo es un recurso si hay una profunda diferencia
de opiniones: se escoge a dos representantes de cada bando --dos hombres
y dos mujeres-- y se les sienta en el medio, mientras todos los demás
los rodean en silencio y comprueban si los cuatro pueden llegar juntos a
una síntesis o a un compromiso, que habrán de presentar a continuación
como una propuesta al resto del grupo.

Política prefigurativa
======================

Todo esto es en gran medida un trabajo en curso, teniendo en cuenta
que la creación de una cultura de democracia entre personas que apenas
tienen experiencia de tales cosas es necesariamente un asunto doloroso
y desigual, lleno de todo tipo de tropiezos y falsos comienzos,
sin embargo --como podría confirmar todo jefe de policía que se
haya enfrentado a nosotros en la calle-- este tipo de democracia
directa puede ser asombrosamente eficaz. Asimismo, resulta difícil
encontrar a alguien que haya participado plenamente en tal acción y
cuyo sentido de las posibilidades humanas no se haya visto de tal
suerte profundamente transformado. Una cosa es decir: «Otro mundo es
posible». Y otra experimentarlo, aunque sea momentáneamente. Tal vez la
mejor forma de empezar a pensar sobre estas organizaciones --la *Direct
Action Network*, por ejemplo-- consista en verlas como el extremo
opuesto de los grupos marxistas sectarios; o también, por cierto,
de los grupos anarquistas sectarios[^6]. Mientras que el «partido»
centralista democrático hace hincapié en la consecución de un análisis
teórico completo y correcto, exige uniformidad ideológica y tiende a
yuxtaponer la visión de un futuro igualitario con formas de organización
extremadamente autoritarias en el presente, aquéllas buscan la
diversidad. La discusión siempre se centra en direcciones de acción
determinadas; se da por supuesto que nadie convencerá por completo a
nadie de su punto de vista. El lema podría ser: «Si quieres actuar como
un anarquista ahora mismo, tu visión a largo plazo puedes guardártela
como cosa tuya». Lo que a simple vista parece sensato: ninguno de
nosotros sabe hasta dónde pueden conducirnos realmente esos principios o
cómo será finalmente una sociedad compleja basada en ellos. Así, pues,
la ideología es inmanente a los principios antiautoritarios que subyacen
a su práctica, y uno de los principios más explícitos es que las cosas
deben seguir siendo así.

Para terminar, me gustaría poner sobre la mesa alguna de las
cuestiones relativas a la alienación y a sus implicaciones
generales para las prácticas políticas suscitadas por las redes de
acción directa. ¿Cómo se explica que, por más que apenas pueda
decirse que exista alguna otra área social de referencia de la
política revolucionaria en una sociedad capitalista, el único grupo que
con toda probabilidad expresa simpatía hacia su proyecto esté compuesto
de artistas, músicos, escritores y aquellos que desarrollan algún tipo
de producción no alienada? Seguramente debe haber un vínculo entre la
experiencia real de imaginar cosas en un primer momento y luego hacerlas
realidad, individual o colectivamente, y la capacidad de pergeñar
alternativas sociales, en particular, la posibilidad de una sociedad de
suyo basada en formas menos alienadas de creatividad. Podríamos indicar
incluso que las coaliciones revolucionarias tienden siempre a descansar
en una especie de alianza entre los menos alienados de una sociedad y
los más oprimidos; de este modo, podríamos decir que las revoluciones
reales tienden a producirse cuando estas dos categorías se superponen lo
más abiertamente posible.

Esto último nos ayudaría al menos a explicar por qué casi siempre
parecen ser los campesinos y los artesanos --o inclusive los antiguos
campesinos y artesanos recientemente proletarizados-- los que de hecho
derrocan a los regímenes capitalistas; mientras que no sucede lo mismo
con aquellos habituados a generaciones de trabajo asalariado. También
ayudaría a explicar la extraordinaria importancia de las luchas de los
pueblos indígenas en el nuevo movimiento: tales personas tienden a ser
al mismo tiempo los menos alienados y los más oprimidos de la tierra.
Hoy día, cuando las nuevas tecnologías de comunicación han hecho posible
incluirles dentro de alianzas revolucionarias globales, así como de
resistencia y revuelta locales, resulta casi inevitable que hayan de
desempeñar un papel enormemente inspirador.

[^1]: Hay quienes asumen tan profundamente los principios anarquistas
de antisectarismo e indefinición prospectiva que a veces se muestran
reticentes a llamarse «anarquistas» por este preciso motivo.

[^2]: Leído por el Subcomandante Marcos durante el cierre de la sesión
del Primer Encuentro Intercontinental, 3 de agosto de 1996. *Our Word is
our Weapon: Selected Writings*, Juana Ponce de León, ed., Nueva York,
2001.

[^3]: Sin duda, ayudar a echarlo abajo supuso una de las experiencias
más estimulantes de la vida del autor.

[^4]: Entrevista con Yvon LEBOT, *Subcomandante Marcos*: *el sueño
zapatista*, Barcelona, 1997, pp. 214-215; Bill WEINBERG, *Homage to
Chiapas*, Londres, 2000, p. 188.

[^5]: «En 1905-1914, la izquierda marxista estaba en la mayoría
de los países en los márgenes del movimiento revolucionario, el
meollo de los marxistas estaba identificado con una socialdemocracia
no revolucionaria en la práctica, mientras que el grueso de
la izquierda revolucionaria era anarcosindicalista o al menos
mucho más cercana a las ideas y a los ánimos del anarquismo que
a las del marxismo clásico», Eric HOBSBAWM, «Bolshevism and the
Anarchists», *Revolutionaries*, Nueva York, 1973, p. 61 [ed.
cast: *Revolucionarios*, Barcelona, Crítica, 2000].

[^6]: Por supuesto, siguen existiendo los que podríamos denominar
grupos anarquistas «con A mayúscula», tales como, pongamos por caso,
la *North East Federation of Anarchist Communists*, cuyos miembros
deben aceptar la plataforma de los comunistas anarquistas redactada por
Nestor Makhno en 1926. Sin embargo, los anarquistas con «a minúscula»
son el verdadero centro del dinamismo histórico en la actualidad.
indígenas en el nuevo movimiento: tales personas tienden a ser al
mismo tiempo los menos alienados y los más oprimidos de la tierra. Hoy
día, cuando las nuevas tecnologías de comunicación han hecho posible
incluirles dentro de alianzas revolucionarias globales, así como de
resistencia y revuelta locales, resulta casi inevitable que hayan de
desempeñar un papel enormemente inspirador.
